\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[5.34]
Laat zien dat $\text{rk} A = \text{rk} A^2$ dan en slechts dan als $\lim_{\lambda \to 0} (A + \lambda I)^{-1} A$ bestaat.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Stel eerst dat $\lim_{\lambda \to 0} (A + \lambda I)^{-1}A$ bestaat en gelijk is aan $X$. Beschouw $A$ als een lineaire afbeelding. Als we kunnen bewijzen dat $A\rvert_{\im(A)}$ injectief is, dan volgt direct dat $\rk(A) = \rk(A^2)$, immers $\im(A^2) = \im(A\rvert_{\im(A)})$. Pak dus $v \in \im(A)$ met $Av = 0$, we bewijzen dat $v = 0$. Aangezien $v = Aw$ voor een vector $w$ volgt dat 
\begin{align*}
0 &= \lim_{\lambda \to 0} (A + \lambda I)^{-1}A^2w &(A^2w = 0) \\
&= \lim_{\lambda \to 0} (I - \lambda(A + \lambda I)^{-1})Aw \\
&= Aw - \lim_{\lambda \to 0}\lambda(A + \lambda I)^{-1}Aw \\
&= Aw - \lim_{\lambda \to 0}\lambda X w = Aw.
\end{align*}
Dus $v = Aw = 0$ zoals verlangd.

Stel nu andersom dat $\rk(A) = \rk(A^2)$. Omdat $\im(A^2) = \im(A \rvert_{\im(A)})$ en $A \rvert_{\im(A)}$ ook afbeeldt in $\im(A)$ volgt door naar de dimensies te kijken dat $A \rvert_{\im(A)}: \im(A) \to \im(A)$ een bijectie is. Aangezien de rest van $A$ ook in $\im(A)$ afbeeldt, volgt dat we door basissen te transformeren zonder verlies van algemeenheid mogen aannemen dat er een inverteerbare matrix $B$ en een matrix $C$ bestaan zodat
\[
A = \begin{pmatrix}
B & C\\
0 & 0
\end{pmatrix}.
\]

Merk nu op dat als $Y$ een inverteerbare matrix is, dan zal $\lim_{\lambda \to 0} (Y + \lambda I)^{-1} = Y^{-1}$, dit volgt omdat $((Y + \lambda I)^{-1} - Y^{-1})(Y + \lambda I) = -\lambda Y$, dus ook
\[
\lim_{\lambda \to 0} ||(Y + \lambda I)^{-1} - Y^{-1}|| \leq \lim_{\lambda \to 0} \frac{||-\lambda Y||}{||Y + \lambda I||} = \lim_{\lambda \to 0} \lambda \frac{||Y||}{||Y||} = 0.
\]

Vervolgens is het gemakkelijk in te zien dat
\[
(A + \lambda I)^{-1} = \begin{pmatrix}
(B + \lambda I)^{-1} & -\lambda^{-1}(B + \lambda I)^{-1}C \\
0 & \lambda^{-1}I
\end{pmatrix},
\]
en dus dat
\[
(A + \lambda I)^{-1}A = \begin{pmatrix}
(B + \lambda I)^{-1}B & (B + \lambda I)^{-1}C \\
0 & 0
\end{pmatrix}.
\]
Aangezien $\lim_{\lambda \to 0} (B + \lambda I)^{-1} = B^{-1}$ (want $B$ was inverteerbaar), volgt dat
\[
\lim_{\lambda \to 0} (A + \lambda I)^{-1}A = \begin{pmatrix}I & B^{-1}C \\ 0 & 0 \end{pmatrix},
\]
dus in het bijzonder bestaat de limiet.
\end{oplossing}
\end{document}



